% !TeX root = 40_main-3.tex

\chapter{Разработка системы оптической навигации}
\section{Калибровка видеокамеры}

В задачах, связанных с обработкой изображения с камеры, очень часто
решающим фактором является геометрическое подобие реальных объектов
и объектов на изображении. Идеальный объектив не подвергает 
искажениям исходную форму объектов, а проецирует на матрицу их 
двумерную проекцию всего с двумя линейными преобразованиями~--– 
уменьшением масштаба и поворотом.
Однако, в реальных (в частности, недорогих) камерах, ситуация
отличается от идеальной. Изображение в них искажается под действием
следующих факторов (по модели Brown"--~Conrady:

\begin{enumerate}[label=\asbuk*)]
\item Радиальная дисторсия (\textit{radial distortion})~--– вызвана 
использованием простых конструкций объективов (с целью снижения 
стоимости). При таком виде искажения, коэффициент увеличения 
меняется в зависимости от расстояния до оптического центра. Обычно 
различают бочкообразную дисторсию (\textit{barrel distortion}) и 
подушкообразную дисторсию (\textit{pincushion distortion}). Модели 
данного типа искажения представлены на
рисунках~\ref{fig:distortions:bar}~и~\ref{fig:distortions:cur}.
\item Тангенциальная дисторсия (\textit{tangential distortion})~--- 
вызвана неперпендикулярностью главное оптической оси объектива и 
плоскости матрицы. Модели данного типа искажения представлены на
рисунке~\ref{fig:distortions:tan}.
\item Смещение оптического центра~--- вызвано децентрировкой 
объектива и вызывает линейные смещения изображения на матрице 
видеокамеры.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}    
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{dist_no.png}
		\caption{Изображение без дисторсии}
	\end{subfigure}
	\quad
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{dist_bar.png}
		\caption{Радиальная бочкообразная дисторсия}
		\label{fig:distortions:bar}
	\end{subfigure}
	\quad
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{dist_cur.png}
		\caption{Радиальная подушкообразная дисторсия}
		\label{fig:distortions:cur}
	\end{subfigure}
	\quad
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{dist_tan.png}
		\caption{Тангенциальная дисторсия}
		\label{fig:distortions:tan}
	\end{subfigure}
	\caption{Виды дисторсии по модели Brown"--~Conrady}
	\label{fig:distortions}
\end{figure}
Радиальная и тангенциальная дисторсия в той или иной степени влияют
на результирующее изображение одновременно. Задача калибровки камеры
состоит в получении численных параметров, необходимых для 
программной компенсации искажений камеры. Далее, будет рассмотрено 
применение алгоритма Zhengyou Zhang, позволяющего компенсировать 
искажения модели Brown"--~Conrady. Именно этот алгоритм реализован 
в библиотеке~\textit{OpenCV} для коррекции дисторсии изображения.

\chapter{Испытания алгоритмов оптической навигации}
\section{Средства испытаний}

Наиболее важной частью аппаратного обеспечения системы оптической 
навигации является видеокамера. При выборе видеокамеры необходимо 
обратить внимание на следующие параметры:

\begin{itemize}
\item разрешение матрицы;
\item угол обзора;
\item кадровая частота.
\end{itemize}

Качественное влияние данных характеристик на параметры системы 
навигации представлены в таблице~\ref{tab:choose_cam}. Наличие 
цифрового выхода видеокамеры является преимуществом, поскольку в 
этом случае нет необходимости использовать аппаратный декодер.

\begin{table}[H]
\caption{Качественное влияние параметров видеокамеры на 
систему оптической навигации}
\begin{tabu} to 1\textwidth {| X[0.5,c,m]|X[c,m]|X[c,m] |} \hline
& Преимущества & Недостатки  \\ \hline
Повышение разрешения матрицы &  % ----------------------------
Снижение погрешности навигации & 
Повышение требований к вычислительным ресурсам
\\ \hline
Снижение разрешения матрицы &
Снижение требований к вычислительным ресурсам & 
Снижение точности определения координат контрольных точек
\\ \hline
Повышение угла обзора &         % ----------------------------
Повышение допустимой динамики подвижного объекта &
Снижение точности определения координат контрольных точек
\\ \hline
Снижение угла обзора &
Повышение точности определения координат контрольных точек  &
Снижение допустимой динамики подвижного объекта
\\ \hline

\end{tabu}
\label{tab:choose_cam}
\end{table}
\newpage %------------------- Page Break  --------------------
\noindent \mbox{Продолжение таблицы~\ref{tab:choose_cam}} \\[10pt]
\begin{tabu} to 1\textwidth {| X[0.5,c,m]|X[c,m]|X[c,m] |} \hline
& Преимущества & Недостатки  \\ \hline
Повышение кадровой частоты & % ----------------------------
Повышение допустимой динамики подвижного объекта &
Повышение требований к вычислительным ресурсам
\\ \hline
Снижение кадровой частоты & 
~--- &
Снижение допустимой динамики подвижного объекта
\\ \hline
\end{tabu}
\vskip1em

Из таблицы можно сделать вывод, что разрешение видеокамеры и частота
кадров должны быть максимальными, но соответствовать доступным 
вычислительным ресурсам на бортовом компьютере. 